\documentclass{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[main=francais,english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\parskip=0.4
\baselineskip
\sloppy

\title{Implémentation de ROBDD}

\author{Rémy Sun \and Bastien Thomas}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Question 1}

Soit une valuation $v$ et une formule $\varphi$. 

Si $v(x) = 1$, alors $v(\varphi\uparrow^x) = v(x \rightarrow \varphi[1/x], \varphi[0/x]) = v(\varphi[1/x]) = v(\varphi)$. On raisonne de même lorsque $v(x) = 0$.

On en déduit alors que quelque soit la valuation donnée à $x$, $v(\varphi) = v(\varphi\uparrow^x)$ d'où $\varphi \equiv \varphi\uparrow^x$
%On montre une égalité, il n'y a pas besoin de réciproque.
%Si,si... Sauf que tu la montres par contraposée avec v(x)=0. l'équivalence
%sémantique n'est pas une égalité!

\section*{Question 2}
% je n'ai pas réussi à le faire par induction sur les formules.
Raisonnons par récurrence sur le nombre $n$ de variables dans une formule
$\varphi$.
On cherche à prouver $\mathcal{P}_n$: ``Toute formule faisant intervenir n variables
est équivalente à une \texttt{INF}''
\begin{itemize}
\item \textbf{n = 0} Alors $\varphi \equiv 0$ ou $\varphi \equiv 1$.
\item \textbf{Hérédité} On suppose le résultat vrai pour $n\in\mathbb{N}$. Soit
  $\varphi$ faisant intervenir $n+1$ variables.

 Par la question précédente, en prenant $x$ une variable de $\varphi$, $\varphi
 \equiv x \rightarrow \varphi[1/x], \varphi[0/x]$. Or, x n'apparaît plus dans $\varphi[0/x]$ et
 $\varphi[1/x]$. Elles font donc intervenir n variables. Par hypothèse de récurrence, elles sont alors équivalentes à des formules
 sous forme \texttt{INF} $\psi_0$ et $\psi_1$. Donc $\varphi \equiv x \rightarrow \psi_1,\psi_0$.
 \end{itemize}
$\mathcal{P}_n$ est alors vraie pour tout $n\in\mathbb{N}$ : toute formule est équivalente à une formule \texttt{INF}.


\section*{Question 3}


Remarquons d'abord qu'en choisissant pour $x$ la plus petite variable disponible
dans la récurrence de la question précédente, on obtient l'existence d'une
formule \texttt{INF} où les variables apparaissent dans l'ordre dans l'arbre
associé.

Raisonnons alors par récurrence, et montrons la propriété $\mathcal{P}_n$ : "Si une formule $f$ dont les variables sont ordonnées fait intervenir moins (au sens large) de $n$ variables, alors il existe un unique ROBDD la représentant, et celui-ci ne fait intervenir que des variables de $f$."

\paragraph{Initialisation}
$\mathcal{P}_0$ est vraie, en effet, une formule ne faisant intervenir aucune variable est soit une tautologie, soit une contradiction. Elle peut donc être représentée par le ROBDD réduit à la feuille correspondante. Ce ROBDD ne fait intervenir aucune variable, donc aucune qui ne serait pas dans $f$.

De plus, tout ROBDD représentant une tautologie n'a qu'une seule feuille,
étiquetée par $1$, et il ne peut avoir d'autre noeuds car sinon il y en aurait un de hauteur $1$ qui aurait alors le même fils positif et négatif et ne serait donc pas un ROBDD. On raisonne de même si $f$ est une contradiction.

\paragraph{Hérédité}

Soit $n \in \mathbb{N}$. Supposons $P_n$, montrons $P_{n + 1}$.

Soit $f$ faisant intervenir $n + 1$ variables ordonnées $x_1,...,x_n$. $f$ s'écrit alors $x_1 \rightarrow f_+, f_-$ où $f_+:f(1,x_2,...,x_n)$ et $f_-:f(0,x_1,...,x_n)$ sont des formules ordonnées faisant intervenir moins de $n$ variables toutes supérieures à $x_1$.

On peut alors construire un ROBDD $u$ représentant $f$ en construisant par
hypothèse de récurrence ceux de $f_+$ et de $f_-$, noté $u_+$ et $u_-$.
\begin{itemize}
\item Si $u_+ = u_-$, on retourne l'un des deux ROBDD construits,
  qui vérifie les hypothèses de récurrence, dont l'unicité. En effet, si un
  autre ROBDD correspond à $f$ et fait intervenir $x_1$, par ordre sur
  l'apparition des variables, sa racine sera $x_1$ mais ses deux fils seront
  $u_+=u_-$ car par hypothèse de récurrence ils sont uniques. Ce ne serait alors
  pas un ROBDD.
\item Sinon on construit un noeud étiqueté par $x_1$ ayant pour fils positif $u_+$ et pour fils négatif $u_-$. $x_1$ est alors
  nécessairement plus grand que les étiquettes de ses deux fils car celles-ci sont des variables de $f$ différentes de $x_1$. On a donc un OBDD dont les deux fils sont des ROBDD distincts.
  Il ne reste alors plus qu'à fusionner toutes les paires de sous arbres égaux de fils positifs et négatifs de $u$ pour obtenir un ROBDD.

  Montrons que cet ROBDD est unique. Notons que pour tout ROBDD $v$ correspondant
  à f, sa racine sera $x_1$. En effet, $x_1$ intervient dans l'expression de la
  fonction (puisque $u_+ \ne u_-$). Or, en raison de l'ordre d'apparition, il
  doit nécessairement apparaître en premier s'il apparaît.

  Donc un tel $v$ aura pour racine $x_1$. De plus, le fils positif d'un tel
  ROBDD est $u_+$ par hypothèse de récurrence car il représente la fonction
  $f_+$ faisant intervenir moins de $n$ variables. Il en va de même pour le fils négatif, et donc $u=v$
\end{itemize}

Nous avons alors montrés $\mathcal{P}_n \forall n \in \mathbb{N}$ donc, en particulier, l'existence et l'unicité d'un ROBDD pour toute formule.

\section*{Implémentation d'un ROBDD à partir d'une formule}

A partir du code fourni, nous avons ajouté différentes fonctions dans le fichier
"\textit{main.ml}". Il suffit de compiler le fichier à l'aide de la directive \texttt{make}
puis d'exécuter \texttt{./main} pour observer le fonctionnement du code fourni.

La fichier est fourni avec une configuration affichant une résolution du
problème des $n$ dames pour le cas $n=5$ (2 minutes de calcul).

\paragraph{Make}

Afin de créer une fonction d'ajout de noeud permettant de préserver une
structure de ROBDD, il a fallut procéder à deux vérifications avant de créer un
noeud : vérifier qu'il n'existe pas déjà (pour préserver la condition
d'unicité), et vérifier qu'il est utile (c'est à dire que ses deux fils ne sont
pas équivalents).

\paragraph{Apply\_neg}

La fonction \texttt{Apply\_neg} a été créée en observant juste  que la proposition
3 de l'énoncé permet d'appliquer récursivement une négation à un ROBDD, en
sachant que la négation d'une feuille est la feuille étiquetée par son
complément à 2.

Aussi, il convient de noter qu'il est courant pour un noeud d'avoir plusieurs
pères. Dans ce cas là, la fonction récursive de parcours passera plusieurs fois
par l'évaluation de ce noeud. Pour ne pas se perdre en calculs inutiles, nous
stockons les noeuds parcourus (et le résultat déjà calculé) dans une structure
de tableau. Cette structure de tableau a été choisie car elle engendre un coût en
espace linéaire en le nombre de noeuds (dans l'idéal), alors qu'une structure de
liste pourrait engendrer un coût quadratique en temps de recherche \textbf{à
  chaque fois qu'on cherche si un noeud a déjà été parcouru} (mais présente l'avantage de ne pas
demander d'estimation du nombre maximal de noeuds rencontrés).

\paragraph{Apply}

La fonction \texttt{Apply} fonctionne selon un principe similaire en descendant
dans le ROBDD et en appliquant la transformation voulue aux feuilles, toujours
en procédant par programmation dynamique. Cette approche se justifie par les
propriétés 4 et 5.

Deux choix significatifs ont néanmoins été effectués:
\begin{itemize}
\item Dans le cas de la proposition 4, nous ne développons non pas selon le ROBDD
  ``de gauche'', mais selon \textbf{celui étiqueté par la plus petite variable}.

  Cette approche est possible parce qu'on vérifie facilement qu'il est possible de
  développer selon le membre de droite (symétrie de $\lor,\land,\iff$, et
  $\_\Rightarrow\_ \equiv \neg\_ \lor \_$)

  Le grand intérêt de cette méthode est que cela assure que le ROBDD résultant
  conservera l'ordre sur les variables
\item Quand on a une feuille et un arbre, il n'est pas forcément nécessaire
  d'appliquer la transformation sur l'arbre: par exemple, si la feuille vaut $1$ et que
  l'opérateur est $\lor$, on sait déjà que le résultat sera la feuille 1.

  Le coût supplémentaire engendré par les tests ne semble pas surpasser le gain
  obtenu, en tout casau moins dans certains cas (un gain de 1 seconde a été constaté
  entre la version standard et la version optimisée pour la résolution du
  problème de $n$ dames avec 5 dames).
\end{itemize}

\paragraph{Build}

La construction d'un ROBDD à partir d'une formule se fait simplement en dépliant
la formule et en appliquant la transformation sur les ROBDDs obtenus à partir des
sous-formules en sachant que le ROBDD correspondant à une variable est connu.

\paragraph{Sat/Valid}

Par unicité des ROBDD, ces deux fonctions sont immédiates à coder : il suffit de
vérifier, soit que le ROBDD n'est pas celui d'une contradiction (uniquement le
noeud 0) pour \texttt{Sat}, soit qu'il est celui d'une tautologie (uniquement le noeud 1) pour \texttt{Valid}.

\paragraph{Anysat}

Le cas d'\texttt{Anysat} est plus intéressant : une première approche naïve consiste simplement à appliquer une fonction récursive sur le noeud racine. Mais on perd alors tout l'intérêt des ROBDD en évaluant plusieurs fois les mêmes noeuds. C'est cette approche qui est utilisée dans "\texttt{deprecated.ml}". Notre fonction \texttt{Anysat} actuelle utilise la programmation dynamique pour pallier à ce problème. De plus, il n'est pas toujours nécessaire de parcourir tout le ROBDD. En utilisant le module \texttt{Lazy} d'Ocaml, nous pouvons choisir quand précisément un argument donné à une fonction est évalué (le comportement par défaut d'Ocaml est de systématiquement évaluer tous les paramètres). Nous n'évaluons ainsi que les résultats intermédiaires nécessaires.

\paragraph{Extension: Les n dames}

Le problème des n dames est un problème qui présente un certain intérêt pour
pouvoir tester le bon fonctionnement de notre fonction: la modélisation
intuitive (qui regarde si chaque case est occupée) fait intervenir $n^2$
variables et demande le calcul d'un nombre énorme de noeuds (7111 pour $n=6$)

Pour résoudre ce problème, nous avons créé une fonction \texttt{make\_queens n}
qui prend pour argument le nombre de dames en jeu et renvoit la formule logique
correspondante (on assure l'existence d'une dame par lignes, puis on implémente
les restrictions imposées par l'existence d'une dame sur une case).

\end{document}
